**司馬遷**（），字**子長**，左馮翊夏陽（今山西河津）人（一说[陝西](../Page/陝西.md "wikilink")[韓城人](../Page/韩城.md "wikilink")），是[西漢時期著名的](../Page/西漢.md "wikilink")[史学家和](../Page/历史学家.md "wikilink")[文學家](../Page/文学家.md "wikilink")。司馬遷所撰写的《[史记](../Page/史记.md "wikilink")》被公认为是中国史书的典范，首創的紀傳體撰史方法為後來歷代正史所傳承，被後世尊称爲**史遷**，又因曾任[太史令](../Page/太史令.md "wikilink")，故自稱**太史公**。

## 人物生平

### 早期经历

司馬遷，[漢景帝](../Page/漢景帝.md "wikilink")、[漢武帝年間](../Page/漢武帝.md "wikilink")，前145年或前135年生於家鄉[龙门](../Page/龙门.md "wikilink")（今[山西](../Page/山西.md "wikilink")[河津](../Page/河津.md "wikilink")），司馬談是太史令，所以司马迁在十岁时已能阅读诵习古文《[尚书](../Page/尚书.md "wikilink")》、《[左传](../Page/左传.md "wikilink")》、《[国语](../Page/国语.md "wikilink")》等书。十九岁时，他从[长安出发](../Page/长安.md "wikilink")，足迹遍及[江淮和](../Page/江淮.md "wikilink")[中原地区](../Page/中原.md "wikilink")，并对所到之处的风俗进行考察，采集传说。早期遷仕为[郎中](../Page/郎中_\(官位\).md "wikilink")，奉使西征[巴蜀以南](../Page/巴蜀.md "wikilink")，略邛、莋、昆明，还报命。”二十五岁时，以使者[监军](../Page/监军.md "wikilink")\[1\]的身份，出使西南夷，担负起在西南设郡的任务。足迹遍及“邛、莋、昆明”等地。汉武帝[元封元年](../Page/元封.md "wikilink")（前110年）[司馬談去世](../Page/司馬談.md "wikilink")，三年之后，司馬遷承襲父職，任太史令，同时也继承父亲遗志（司馬談臨終曾对司馬遷说：「余死，汝必為太史；为太史，無忘吾所欲論著矣。」），准备撰写一部[通史](../Page/通史.md "wikilink")。漢武帝[太初元年](../Page/太初.md "wikilink")（前104年），司馬遷与[唐都](../Page/唐都.md "wikilink")、[落下闳等共同定立了](../Page/落下闳.md "wikilink")“[太初曆](../Page/太初曆.md "wikilink")”，该历法改变了秦代使用的[颛顼曆以十月为岁首的习惯](../Page/颛顼曆.md "wikilink")，而改以正月为岁首。从而奠定了其后两千年来所尊奉的历法基础。之後司馬遷便潜心修史，开始了《史記》的写作。

### 自序

  - 自称其先祖是[顓頊时期的天官](../Page/顓頊.md "wikilink")。《史記·太史公自序》记载“昔在顓頊，命南正重以司天，北正黎以司地。唐、[虞之際](../Page/虞.md "wikilink")，绍重、黎之后，使复典之，至于[夏](../Page/夏.md "wikilink")、[商](../Page/商.md "wikilink")，故重、黎氏世序天地。
  - 而九世祖是[秦國的大將](../Page/秦國.md "wikilink")[司馬錯](../Page/司馬錯.md "wikilink")。
  - 《史记·太史公自序》中，司馬遷说：“遷生龙门，耕牧河山之阳。年十岁则诵古文。”
  - 《史记·太史公自序》中，司馬遷说：“（他）二十而南游江、淮，上[会稽](../Page/会稽.md "wikilink")，探禹穴，窥九疑，浮沅、湘。北涉汶、泗，讲业齐鲁之都，观夫子遗风，乡射邹峄；厄困蕃、薛、彭城，过梁、楚以归。”

### 獲罪

早在司馬遷撰寫《史記》時，漢武帝翻閱《孝景本紀第十一》和《今上本紀第十二》後，認為司馬遷的敍述有意貶損自己，不禁勃然大怒，命人削去了書簡上的字，並把這些書簡扔掉了，可見當時漢武帝對司馬遷已經甚為不滿\[2\]。

汉武帝[天汉二年](../Page/天汉.md "wikilink")（公元前99年），名将“飞将军”[李广的孙子](../Page/李广.md "wikilink")[李陵主动请缨出击匈奴](../Page/李陵.md "wikilink")，兵败被俘，[汉武帝震怒](../Page/汉武帝.md "wikilink")。满朝文武都认为李陵叛降，全家当诛。而在这时，身为太史令的司马迁却爲李陵辯護。他认为李陵兵败投降是因为“矢尽道穷，救兵不至”\[3\]，而且李陵是希望“欲得其当而报汉”\[4\]。李陵虽然兵败，但是他以少胜多，以弱胜强，“其所摧败，功亦足以暴于天下”\[5\]。

司马迁这番表述却没有得到汉武帝的理解，汉武帝认为他是藉李陵之功，诋毁这场战争的主帅[李广利](../Page/李广利.md "wikilink")（此人為汉武帝宠姬[李夫人的哥哥](../Page/李夫人.md "wikilink")），进而批评自己用人不当，造成军事失利，再加上司馬遷在撰寫史記時，內容有意貶損漢武帝的心结，在大怒下将司马迁投入牢狱，以“诬罔”（欺骗皇帝）的罪名判处死刑。当时的死刑有两种方式可以充抵，第一种是“令死罪入赎钱五十万减死一等”\[6\]。另一种是按照汉景帝时期所颁布的法律“死罪欲腐者，许之”\[7\]，处以[腐刑](../Page/腐刑.md "wikilink")（阉割）。由于没有足够的金钱可以赎身，司马迁只得接受腐刑。對此他曾表示過“禍莫憯於欲利，悲莫痛於傷心，行莫醜於辱先，而詬莫大於宮刑。刑餘之人無所比數非一世也”\[8\]
。

关于司马迁下狱，另有一说是司马迁举荐李陵所导致的\[9\]\[10\]。

### 卒歿

对于司马迁的死，历史上没有明确记载，使得卒年无法确定，死因也众说纷纭。

有史料认为司马迁一直到[汉昭帝年间善终](../Page/汉昭帝.md "wikilink")，有人认为司马迁完成《史记》之后，便隐居山野，不知所终，故无从䅲考。1916年，[王国维第一次将司马迁生卒年作为学术问题进行考证](../Page/王国维.md "wikilink")，以為卒年“绝不可考……然视为与武帝相终始，当无大误”。从[巫蛊之乱到汉武帝去世这一段时间](../Page/巫蛊之乱.md "wikilink")，司马迁是否仍在世，不可考。

### 異說

有一個不被學界接受的說法是：司馬遷之死是遭到戾太子[劉據](../Page/劉據.md "wikilink")[巫蠱之禍事件的牽連](../Page/巫蠱之禍.md "wikilink")，為[任安打抱不平](../Page/任少卿.md "wikilink")，故被[漢武帝處死](../Page/漢武帝.md "wikilink")。

公元前91年[巫蠱之禍](../Page/巫蠱之禍.md "wikilink")，[太子](../Page/太子.md "wikilink")[劉據被迫起兵入宮](../Page/劉據.md "wikilink")，司馬遷之友任安（字少卿）接到[太子發兵命令](../Page/太子.md "wikilink")，但卻按兵不動，作壁上觀，不幫助[太子](../Page/太子.md "wikilink")，亦不幫助[皇帝](../Page/皇帝.md "wikilink")，駐軍觀望。事後，任安以「坐觀成敗」之罪名被[判決](../Page/判決.md "wikilink")[腰斬](../Page/腰斬.md "wikilink")。任安於是寫信勸司馬遷多「推賢進士」（希望司馬遷相救），司馬遷當時沒有回信，任安入獄，才得到了一封回信，就是著名的《[報任少卿書](../Page/報任少卿書.md "wikilink")》。

此說法相當不可能，因為眾所周知，《報任少卿書》中，司馬遷一直稱自己為「[刑餘之人](../Page/宮刑.md "wikilink")」，表示無力「推賢進士」，應有拒絕相救的含意。一般認為，司馬遷拒絕是因為在[李陵事件時](../Page/李陵.md "wikilink")，任安並未幫助司馬遷之緣故。

## 历史評價

  - [朱子](../Page/朱子.md "wikilink")《語類》〈歷代一〉言道：「司馬遷才高，識亦高，但粗率。」
  - [曾國藩](../Page/曾國藩.md "wikilink")〈聖哲畫像記〉說：「太史公稱莊子之書皆寓言，吾觀子長所為《史記》，寓言亦居十之六七。班氏閎識孤懷，不逮子長遠甚」。
  - [鲁迅在](../Page/鲁迅.md "wikilink")《汉文学史纲要》裡称赞《史记》是「史家之绝唱，无韵之[离骚](../Page/离骚.md "wikilink")」。
  - [郑樵稱](../Page/郑樵.md "wikilink")：“[六经之后](../Page/六经.md "wikilink")，唯有此作”\[11\]。
  - [趙翼](../Page/趙翼.md "wikilink")《[廿二史劄記](../Page/二十二史劄記.md "wikilink")》說：「司馬遷參酌古今，發凡起例，創為全史，本紀以序帝王，
    世家以記侯國，十表以繫時事，八書以詳制度，列傳以誌人物，然後一代君臣政事賢否得失，總彙於一編之中。自此例一定，歷代作史者遂不能出其範圍，信史家之極則也。」
  - [黄淳耀](../Page/黄淳耀.md "wikilink")（明）评论：“太史公以孤愤之故，叙广不啻出口，而传卫青若不值一钱，然随文读之，广与青之优劣终不掩。”
  - [黄震](../Page/黄震.md "wikilink")（宋）在《史记评林》中则认为：“凡看卫霍传，须合李广看。卫霍深入二千里，声振华夷，今看其传，不值一钱。李广每战辄北，困踬终身，今看其传，英风如在。史氏抑扬予夺之妙，岂常手可望哉？”

## 主要作品

### 《史記》

《[史记](../Page/史记.md "wikilink")》对後世[史学和](../Page/史学.md "wikilink")[文学的发展都产生了深远影响](../Page/文学.md "wikilink")。其首创的纪传体编史方法为後来历代“[正史](../Page/正史.md "wikilink")”所传承。同时，《史记》还被认为是一部优秀的文学著作，在[中国文学史上有重要地位](../Page/中国文学史.md "wikilink")。

司馬遷著《史记》，其史學觀念在於“究天人之際，通古今之變，成一家之言”。司馬遷探求的天人之際，並非承認天的神秘力量反而重視天人之間關係的演變，從而了解“古今之變”的關鍵，探求出歷史動態發展變化的層面，最終完成“一家之言”。而他的撰述動機，主要有以下三方面：

1.  司馬遷為了繼承其父[司馬談編訂史書的遺志](../Page/司馬談.md "wikilink")，完成撰述《史記》的宏願。司馬氏在[周朝时世為史官](../Page/周朝.md "wikilink")，春秋时期虽然失去官职，司馬談却把修撰史书视为自己的神圣职责，一心繼承先人久絕的世業—[太史令](../Page/太史令.md "wikilink")，重现[孔子撰述](../Page/孔子.md "wikilink")《[春秋](../Page/春秋_\(史書\).md "wikilink")》的精神，整理和論述上代歷史。《[隋書](../Page/隋書.md "wikilink")·經籍志》說：「談乃據《[左氏春秋](../Page/左氏春秋.md "wikilink")》、《[國語](../Page/国语_\(书\).md "wikilink")》、《[世本](../Page/世本.md "wikilink")》、《[戰國策](../Page/戰國策.md "wikilink")》、《[楚漢春秋](../Page/楚漢春秋.md "wikilink")》，接其後事，成一家之言。」可見司馬談有意繼續編訂《春秋》以後的史事。漢武帝[元封元年](../Page/元封.md "wikilink")，[武帝进行](../Page/漢武帝.md "wikilink")[封禪大典](../Page/封禪.md "wikilink")，司馬談身為太史令，卻無緣參與當世盛事，引為終生之憾，憂憤而死。他死前將遺志囑咐兒子司馬遷說：「今天子接千歲之統，封[泰山](../Page/泰山.md "wikilink")，而余不得從行，是命也夫！余死，汝必為太史，無忘吾所欲論著矣……」司馬遷則回答道：「小子不敏，請悉論先人所次舊聞。」可知司馬遷乃秉承父親的遺志完成史著。而《史記》以「封禪書」為其八書之一，即見其秉先父之意。
2.  司馬遷想繼承《春秋》精神。司馬遷在-{zh-hans:《太史公自序》;
    zh-hant:〈太史公自序〉;}-說：「先人有言，自[周公卒](../Page/周公.md "wikilink")，五百歲而有孔子，孔子卒後，至於今五百歲，有能紹明世，正《[易傳](../Page/易傳.md "wikilink")》、繼《春秋》、本《[詩](../Page/詩經.md "wikilink")》、《[書](../Page/尚書.md "wikilink")》、《[禮](../Page/儀禮.md "wikilink")》、《[樂](../Page/樂經.md "wikilink")》之際，意在斯乎？意在斯乎？[小子何敢讓焉](../Page/小子.md "wikilink")？」此正暗示其有明道義，顯揚志業人物的使命。《春秋》的下限，到[魯哀公獲麟之年](../Page/魯哀公.md "wikilink")，此後的史事就沒有完整的史籍記載。司馬遷是紹繼《春秋》，並以漢武帝元狩元年「獲麟」及[太初元年改曆下限](../Page/太初.md "wikilink")，撰寫史記。然而，司馬遷繼承《春秋》，不僅是要形式上承繼周公以來的道統，反而是重視《春秋》的性質，他在《太史公自序》說：「夫《春秋》，上明[三王之道](../Page/三王.md "wikilink")，下辨人事之紀，別嫌疑，明是非，定猶豫，善善惡惡，賢賢賤不肖，存亡國，繼絕世，補敝起廢，[王道之大者也](../Page/王道.md "wikilink")……《春秋》以[道義](../Page/道義.md "wikilink")，撥亂世，反之正，莫近於《春秋》。」可見司馬遷對「春秋之義」和「[春秋筆法](../Page/春秋筆法.md "wikilink")」心儀已久，這是他要承孔子的真意、秉承《春秋》褒貶精神，撰述《史記》。
3.  司馬遷要肩負[史家職責](../Page/史家.md "wikilink")。據《[後漢書](../Page/後漢書.md "wikilink")·百官志》載，「[太史令](../Page/太史令.md "wikilink")」只是[俸禄六百](../Page/俸禄.md "wikilink")[石的小官](../Page/石_\(质量单位\).md "wikilink")，職責僅在於管理圖籍，掌管[星象](../Page/星象.md "wikilink")[天文](../Page/天文.md "wikilink")，最多也只是記錄上代及當代事情，並無著述的責任。然而，司馬談和司馬遷明顯不滿足於「拾遺補蓺」。司馬談早有整理上代歷史的計劃，可惜卻「發憤而卒」，臨終前叮囑司馬遷，認為「自獲麟以來，史記放絕。今漢興，海內一統，明主、賢君、忠臣、死義之士甚多，身為太史令，有完成論載上代歷史的任務」。司馬遷在《太史公自序》也指出身為[太史的職責說](../Page/太史.md "wikilink")：「且余嘗掌其官，廢明聖盛德不載，滅功臣、世家、賢大夫之不述，隳先人之言，罪莫大焉。」因此，司馬遷一心秉承先人世傳及「述往事以思來者」的責任感，決意撰述《史記》。在《報任安書》中亦透露著述《史記》的目的，他說「凡百三十篇，亦欲以究天人之際，通古今之變，成一家之言。」可見他不但要完成太史令的責任，更要盡史學家的職責。

民国史学家[吕思勉先生考证文风等各个方面](../Page/吕思勉.md "wikilink")，认为
《史记》当中有一大部分甚至是极大部分并非司马迁所作，而是司马迁抄篡古书所得，《序》和《论赞》部分基本可以肯定是他自己所作，但仍然有可能为其父亲[司马谈所作](../Page/司马谈.md "wikilink")，无法加以考证\[12\]。

### 其他作品

  - 《[報任少卿書](../Page/報任少卿書.md "wikilink")》（《[報任安書](../Page/報任安書.md "wikilink")》）
  - 《[悲士不遇賦](../Page/悲士不遇賦.md "wikilink")》

## 家族

### 直系祖先

  - [周宣王时期](../Page/周宣王.md "wikilink")，司馬遷的先祖迁至[秦国](../Page/秦国.md "wikilink")\[13\]
    。
  - 九世祖，武将[司馬錯](../Page/司馬錯.md "wikilink")，[战国时期秦国人](../Page/战国.md "wikilink")。[秦惠文王时期](../Page/秦惠文王.md "wikilink")，司马错曾与[张仪辩论](../Page/张仪.md "wikilink")，辩论内容被收入《[战国策](../Page/战国策.md "wikilink")·秦策》，后收入《[古文观止](../Page/古文观止.md "wikilink")》，名为《司马错论伐蜀》。辩论胜利后，[秦惠文王派司馬錯等人出兵](../Page/秦惠文王.md "wikilink")[巴蜀](../Page/巴蜀.md "wikilink")，得胜而守之。
  - 七世祖，[司馬靳為名將](../Page/司馬靳.md "wikilink")[武安君](../Page/武安君.md "wikilink")[白起副手](../Page/白起.md "wikilink")，參與[長平之戰](../Page/長平之戰.md "wikilink")，坑殺趙卒四十萬人，司馬錯、司馬靳等軍事之功为[秦国奠定了一统天下的军事基础](../Page/秦国.md "wikilink")。
  - 五世祖，司馬昌
  - 四世祖，[司馬無澤](../Page/司馬無澤.md "wikilink")
  - 祖父，[司馬喜](../Page/司馬喜_\(西漢\).md "wikilink")
  - 父亲是[西汉](../Page/西汉.md "wikilink")[武帝时期](../Page/汉武帝.md "wikilink")[太史令](../Page/太史令.md "wikilink")[司馬談](../Page/司馬談.md "wikilink")。司馬談是当时一位非常杰出的学者，著有《论六家要旨》一文，系统总结了从春秋至汉初间[阴阳](../Page/阴阳.md "wikilink")、[儒](../Page/儒.md "wikilink")、[墨](../Page/墨.md "wikilink")、[法](../Page/法.md "wikilink")、[名](../Page/名家.md "wikilink")、[道各家思想的利弊得失](../Page/道.md "wikilink")，并对道家思想进行了高度肯定。该文是对春秋战国以来的诸子百家思想的高度概括和凝练总结。司馬談在约汉武帝[建元六年至](../Page/建元六年.md "wikilink")[元封元年间任太史令](../Page/元封元年.md "wikilink")。

### 后代

  - 司马迁的儿子在史籍中没有记载，[王莽当政时曾考求其后人](../Page/王莽.md "wikilink")，封为“史通子”。司马迁有一女，嫁安平敬侯[杨敞](../Page/杨敞.md "wikilink")，生[杨忠和](../Page/杨忠_\(西汉\).md "wikilink")[杨恽](../Page/杨恽.md "wikilink")。在汉宣帝的时候，杨恽被封为平通侯，这时候他看到当时朝政清明，想到他的外祖父司马迁这部巨著正是重见天日的时候，于是上书汉宣帝，把《史记》献了出来，从此天下人得以共读这部伟大的史著。

## 傳說

韩城民间传说：司马迁因為李陵事件获罪后，其族人多改姓避祸。或将“司”加一豎改姓“同”；或将“马”加两点改姓“冯”。所以，现在芝川镇西塬上徐村同姓、冯姓的人，都是他的同族后裔。

[隨清娛為司馬遷的侍妾](../Page/隨清娛.md "wikilink")。年十七歸司馬遷，隨其遊歷名山。數百年後，唐代[褚遂良任同州刺史](../Page/褚遂良.md "wikilink")，得清娛託夢，醒後便為她立碑撰寫墓誌。\[14\]

明代史學家[柯維騏以司馬遷為榜樣專心著](../Page/柯維騏.md "wikilink")《宋史新編》，竟毅然自宮。

## 后世紀念

  - 现在，陕西[韩城芝川镇南塬头上有](../Page/韩城.md "wikilink")[司马迁墓和祠](../Page/司马迁墓和祠.md "wikilink")。芝川镇西塬上徐村有司马迁故里、祖墓碑。據載[韓城](../Page/韓城.md "wikilink")「城內有太史公祠，年月邑人莫不祭之。有[孝廉徐氏攜](../Page/孝廉.md "wikilink")[香火入試](../Page/香火.md "wikilink")[燕京](../Page/燕京.md "wikilink")，號稱『助文』。」至今[韓城人仍有每逢節慶就祭拜司馬遷的習俗](../Page/韓城.md "wikilink")，傳說可以保佑遠行之人，尤其是遠行的[士人舉子得到平安與](../Page/士人.md "wikilink")[功名](../Page/功名.md "wikilink")\[15\]。
  - [日本歷史小說家福田定一](../Page/日本.md "wikilink")（1923－1996）筆名為「[司馬遼太郎](../Page/司马辽太郎.md "wikilink")」，乃取「遠不及司馬遷」之意。\[16\]
  - [英國知名](../Page/英国.md "wikilink")[漢學家Jonathan](../Page/汉学家.md "wikilink")
    Dermot
    Spence的中文漢名「[史景遷](../Page/史景迁.md "wikilink")」，乃取「景仰太史公司馬遷」之意。\[17\]

## 参考文献

## 延伸阅读

  - 李長之：《司馬遷的人格與風格》（上海：開明書店，1948）.
  - 逯耀東：《抑鬱與超越─司馬遷與漢武帝時代》（台北：東大，1995）.
  - 呂世浩：《從〈史記〉到〈漢書〉—轉折過程與歷史意義》（台北：台大出版中心，2009）.

[S](../Category/漢朝歷史學家.md "wikilink")
[S](../Category/西漢太史令.md "wikilink")
[Category:韩城人](../Category/韩城人.md "wikilink")
[Q遷](../Category/司馬姓.md "wikilink")
[Category:中國受宮刑者](../Category/中國受宮刑者.md "wikilink")
[Category:中国占星家](../Category/中国占星家.md "wikilink")
[Category:宦官](../Category/宦官.md "wikilink")
[Category:史记](../Category/史记.md "wikilink")
[Category:歷史學家](../Category/歷史學家.md "wikilink")
[Category:作家](../Category/作家.md "wikilink")
[Category:西漢人](../Category/西漢人.md "wikilink")
[Category:生年不詳](../Category/生年不詳.md "wikilink")
[Category:卒年不詳](../Category/卒年不詳.md "wikilink")

1.
2.  陳壽《三國志．魏書．王肅傳》，帝又問：「司馬遷以受刑之故，內懷隱切，著史記非貶孝武，令人切齒。」對曰：「司馬遷記事，不虛美，不隱惡。劉向、揚雄服其善敘事，有良史之才，謂之實錄。漢武帝聞其述史記，取孝景及己本紀覽之，於是大怒，削而投之。於今此兩紀有錄無書。後遭李陵事，遂下遷蠶室。此為隱切在孝武，而不在於史遷也。」
3.  《汉书·司马迁传·<报任安书>》
4.  同上注
5.  同上注
6.  《汉书·武帝纪》
7.  《汉书·景帝纪》
8.  《汉书·司马迁传·<报任安书>》
9.  《史记》卷130裴骃集解曰「卫宏汉书旧仪注曰“司马迁作景帝本纪，极言其短及武帝过，武帝怒而削去之。後坐举李陵，陵降匈奴，故下迁蚕室。有怨言，下狱死”。」
10. 《论衡》卷六禍虛篇第二十一：身任李陵，坐下蚕室，如太史公之言，所任非其人，故残身之戮，天命而至也。
11. 《通志·总序》
12. 《吕思勉集》，p256,花城出版社，2011.8
13.
14. 《同州府志•列女傳》：「隨清娛，漢太史令司馬遷侍妾也。其名不見於漢人記載。至唐永徽二年同州刺史褚遂良，始為志墓之文。蓋其鬼夜見褚公自陳生平，乞一言以傳於世也。」
15. 《韓城縣志》
16.
17.